Est-ce que c’est dangereux d’être pompier ?

En janvier dernier, les pompiers de Paris ont été appelés pour stopper une fuite de gaz. L’équipe n’a pas eu le temps d’intervenir. Quelques minutes après leur arrivée, une énorme explosion a dévasté la rue. Quatre personnes sont mortes dont deux soldats du feu.
«Bien sûr qu’on fait un métier dangereux», affirme le lieutenant-colonel Philippe Besson, fondateur de l’ONG Pompiers de l’urgence internationale. Ces dix dernières années, 102 pompiers et pompières français sont en effet décédés en mission. «On est exposés à de nombreux risques», rappelle Philippe Besson. Par exemple, quand les pompiers portent secours à des victimes d’un accident de la route : «Il arrive que des pompiers se fassent dans ces moment-là renverser par des voitures qui n’ont pas fait attention aux panneaux de signalisation», explique-t-il.
Ce sont les incendies qui présentent le plus de danger. «On peut être brûlés par les flammes comme intoxiqués par les fumées. On doit aussi faire attention aux effondrements…», insiste Philippe Besson.
Heureusement, les pompiers sont équipés pour faire face aux dangers. Lorsqu’ils sont appelés pour un feu, ils doivent enfiler en moins d’une minute top chrono : une veste épaisse résistante au feu, un pantalon fabriqué dans le même tissu, de grosses chaussures protectrices, une cagoule, un casque et des gants. Enfin, ils doivent emporter sur leur dos une bouteille d’oxygène reliée à un masque qui leur permet de respirer malgré la fumée. S’ils trouvent une victime, ils peuvent partager leur oxygène grâce à un deuxième tuyau relié à une cagoule spéciale.
Les soldats du feu apprennent aussi des règles indispensables pour leur sécurité. «Par exemple, on se déplace toujours en binôme pour éteindre un incendie», explique Philippe Besson. Les pompiers peuvent aussi utiliser une corde qu’ils déroulent tout le long de leurs parcours, pour qu’on puisse les retrouver facilement. Un peu comme les cailloux du Petit Poucet. A l’extérieur, un autre binôme se tient toujours prêt à intervenir en cas de problème. Depuis quelques années, un nouveau métier se développe dans les casernes : celui de l’officier de sécurité. Son rôle est de protéger les pompiers en mission.